<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<document>
  <header>
    <textfile>Texts/Производная.Начало.txt</textfile>
    <lang>english</lang>
  </header>
    <body>
<segment id='1' features='math_tags' state='active'>Всем привет, с вами снова Борис Трушин.</segment> <segment id='2' features='math_tags' state='active'>Мы продолжаем нашу рубрику “Высшая математика на пальцах”.</segment> <segment id='3' features='math_tags' state='active'>Сегодня поговорим про производную.</segment> <segment id='4' features='math_tags' state='active'>Просто мне часто пишут ребята, что, вот, я даже на пальцах понимаю, что такое предел, я вроде как разобрался с тем, что такое производную, по крайней мере, на таком интуитивном уровне.</segment> <segment id='5' features='math_tags' state='active'>Но откуда взялись эти
формулы, которые на меня вывалили в десятом-одиннадцатом классе?</segment> <segment id='6' features='math_tags' state='active'>Эта таблица производных для основных функций… Просто сказали выучи и все.</segment> <segment id='7' features='math_tags' state='active'>Просто объяснили, что производная – это предел, там, приращение функции поделить на приращение аргумента.</segment> <segment id='8' features='math_tags' state='active'>Ну, окей, да, я в это поверил.</segment> <segment id='9' features='math_tags' state='active'>Производная синуса равна косинусу.</segment> <segment id='10' features='math_tags' state='active'>Что такое?</segment> <segment id='11' features='math_tags' state='active'>Откуда это взялось?</segment> <segment id='12' features='math_tags' state='active'>Вот.</segment> <segment id='13' features='math_tags' state='active'>И хочется как-то вот немножко собрать вашу голову.</segment> <segment id='14' features='math_tags' state='active'>Понятно, что сейчас я не буду сильно строго это делать.</segment> <segment id='15' features='math_tags' state='active'>Строго это будет в нашей рубрике матан, но не очень скоро.</segment> <segment id='16' features='math_tags' state='active'>А сегодня так, чтобы вы хотя бы на интуитивном уровне начали чувствовать, откуда взялись всякие факты, связанны с
производной.</segment> <segment id='17' features='math_tags' state='active'>Во-первых, формулы все: вот эти вот производная произведения, производная частного, потом там еще производная
сложной функции, производная обратной функции, ну и заканчивая, в общем, таблицей, да, которая производная синуса косинуса.</segment> <segment id='18' features='math_tags' state='active'>Почему?</segment> <segment id='19' features='math_tags' state='active'>Производная косинус минус синус, производная а в степени икс, вообще там е вылезает.</segment> <segment id='20' features='math_tags' state='active'>Откуда?</segment> <segment id='21' features='math_tags' state='active'>Два в степени икс производная, а там е.</segment> <segment id='22' features='math_tags' state='active'>Что за е?</segment> <segment id='23' features='math_tags' state='active'>Что за логарифм натуральный.</segment> <segment id='24' features='math_tags' state='active'>Откуда все это?</segment> <segment id='25' features='math_tags' state='active'>Вот сегодня про многое из этого поговорим.</segment> <segment id='26' features='math_tags' state='active'>Может быть, все не успеем, но, по-крайней мере, начнем.</segment>
<segment id='27' features='math_tags' state='active'>Смотрите, для начала нужно прочувствовать, прямо хорошо прочувствовать, что такое производная.</segment> <segment id='28' features='math_tags' state='active'>С производной вы знакомы с самого детства, особенно те, у кого есть, там, у родителей машина, да, и хоть раз ездил в машине и глядел им спидометр.</segment> <segment id='29' features='math_tags' state='active'>Вот спидометр показывает производную.</segment> <segment id='30' features='math_tags' state='active'>Потому что, вроде как, он скорость показывает, да?</segment> <segment id='31' features='math_tags' state='active'>Ну что он показывает.</segment> <segment id='32' features='math_tags' state='active'>Вы сейчас смотрите на спидометр, он говорит: “сейчас скорость шестьдесят километров в час”.</segment> <segment id='33' features='math_tags' state='active'>Вы говорите: “Окей, я понимаю, что такое шестьдесят километров в час.</segment> <segment id='34' features='math_tags' state='active'>Это значит, что если я буду ехать час с такой скоростью, я проеду шестьдесят километров”.</segment> <segment id='35' features='math_tags' state='active'>Но не прошло часа, прошло пару секунд, он показывает шестьдесят два километра в час, а через десять – восемьдесят показывает километров в час, а еще через минуту – сто километров час показывает спидометр.</segment> <segment id='36' features='math_tags' state='active'>Вы такие: “Чё вообще?</segment> <segment id='37' features='math_tags' state='active'>Что такое сто километров час, если я не еду час такой скоростью?</segment> <segment id='38' features='math_tags' state='active'>Что такое сто километров в час?</segment><segment id='39' features='math_tags' state='active'>” Когда скорость постоянно меняется, скорость все время разная, тогда что такое скорость?</segment> <segment id='40' features='math_tags' state='active'>И вот, вроде как, на интуитивном уровне вы понимаете, что такое, вот, это физики называют “мгновенная скорость”.</segment> <segment id='41' features='math_tags' state='active'>Но на самом деле это и есть производная, да.</segment> <segment id='42' features='math_tags' state='active'>Что такое мгновенная скорость вот то, что показывает спидометр.</segment> <segment id='43' features='math_tags' state='active'>Это следующая вещь: вам спидометр говорит, что, вот, если я буду ехать дальше, да, с такой же скоростью, - хотя непонятно, что такое скорость, когда она все время меняется.</segment> <segment id='44' features='math_tags' state='active'>Да, что такое скорость?</segment> <segment id='45' features='math_tags' state='active'>Скорость – это путь поделить на время, да, при условии, что в течение этого времени скорость постоянная.</segment> <segment id='46' features='math_tags' state='active'>А если она разная, то что такое скорость?</segment> <segment id='47' features='math_tags' state='active'>Так вот, мгновенная скорость – это следующая вещь.</segment> <segment id='48' features='math_tags' state='active'>Это вы берете два очень близких участков времени, два очень близких момента времени, да, смотрите, какое перемещение вот этот график, - то, что называется перемещение от времени, - смотрите, где вы находились здесь, смотрите, где вы находитесь вот здесь, и говорите: “Ну, вот, это настолько маленький промежуток времени, что моя скорость, - хотя не очень понимаешь, что это такое, - моя скорость может считаться постоянной”.</segment> <segment id='49' features='math_tags' state='active'>Да, то есть, вот этот промежуток времени мы ехали так, как будто у нас постоянная скорость.</segment> <segment id='50' features='math_tags' state='active'>И что же за скорость?</segment> <segment id='51' features='math_tags' state='active'>Это нужно все изменение пути, то есть вот этот вот кусочек, дельта S, поделить на все изменение времени.</segment> <segment id='52' features='math_tags' state='active'>Да, то есть вот на этом кусочке наша скорость как будто бы дельта s поделить на дельта тэ.</segment> <segment id='53' features='math_tags' state='active'>И если мы устремляем дельта тэ к нулю, - мы не очень понимаем, что это такое, хотя физики про это говорят еще седьмом классе, да, - если мы устремляем дельта t к нулю, то вот то, что получится, это называется мгновенной скоростью.</segment> <segment id='54' features='math_tags' state='active'>Вот откуда берется производная и вот почему она везде нужна.</segment> <segment id='55' features='math_tags' state='active'>Потому что она у нас в жизни прямо везде, постоянно.</segment> <segment id='56' features='math_tags' state='active'>По определению, если у вас есть функция эф от икс, то производная – это предел при дельта икс стремящимся к нулю, эф от икс плюс дельта икс минус эф от икс поделить на дельта икс.</segment> <segment id='57' features='math_tags' state='active'>Если такой предел существует, он называется производной нашей функции в точке икс.</segment> <segment id='58' features='math_tags' state='active'>Мы берем какой-то момент времени, - ну, не времени, икс координаты, - вот если икс – это время, а эф – это как перемещение зависит от времени, то это просто скорость.</segment> <segment id='59' features='math_tags' state='active'>Производная – это просто скорость изменения функции.</segment> <segment id='60' features='math_tags' state='active'>Вы берете два близких момента времени, да, две близкие координаты по икс, смотрите разные значения функции, делите на изменение переменной.</segment> <segment id='61' features='math_tags' state='active'>Вот, если есть предел этого отношения, - пока мы не очень понимаем, что такое предел, не будем сейчас очень строго в это вылезать, да, - если есть предел этого отношения, то он называется производной.</segment> <segment id='62' features='math_tags' state='active'>Окей, поняли, что такое производная.</segment> <segment id='63' features='math_tags' state='active'>Почему же производная синуса равна косинусу?</segment> <segment id='64' features='math_tags' state='active'>Ну, давайте начнем издалека, начнем с более простых вещей.</segment> <segment id='65' features='math_tags' state='active'>Смотрите, всякие производные от многочленов, что икс штрих равно один, помните, да?</segment> <segment id='66' features='math_tags' state='active'>Икс квадрат штрих равно два икс и так далее, икс в степени ка штрих равно ка штрих равно ка на икс в степени ка минус один.</segment> <segment id='67' features='math_tags' state='active'>Откуда все это взялось?</segment> <segment id='68' features='math_tags' state='active'>Ну, давайте, поговорим.</segment> <segment id='69' features='math_tags' state='active'>С этим-то вообще все просто, да, почему икс штрих равно один?</segment> <segment id='70' features='math_tags' state='active'>Потому что вам нужно изменение функции поделить на изменение аргумента, но если ваша функция э это просто икс, то изменение функции – это есть дельта икс.</segment> <segment id='71' features='math_tags' state='active'>Если ваша функция просто икс, то в числителе просто стоит дельта икс, и понятно, что такое предел равен единичке.</segment> <segment id='72' features='math_tags' state='active'>Поэтому будем считать, что это мы понимаем.</segment> <segment id='73' features='math_tags' state='active'>Давайте поговорим вот про это.</segment> <segment id='74' features='math_tags' state='active'>Что такое икс квадрат штрих?</segment> <segment id='75' features='math_tags' state='active'>Это предел при дельта икс стремящимся к нулю.</segment> <segment id='76' features='math_tags' state='active'>От чего?</segment> <segment id='77' features='math_tags' state='active'>Нужно вместо икс поставить икс плюс дельта икс.</segment> <segment id='78' features='math_tags' state='active'>Минус икс квадрат поделить на дельта икс.</segment> <segment id='79' features='math_tags' state='active'>Ну, давайте скобочки раскроем.</segment> <segment id='80' features='math_tags' state='active'>Раскрываем скобки, ну, можно по разности квадратов раскрыть, можно сказать, что это икс квадрат плюс два икс дельта икс плюс дельта икс в квадрате, в общем понятно, что икс квадрат уходит.</segment> <segment id='81' features='math_tags' state='active'>И остается предел при дельта икс стремящимся к нулю, тут будет два икс дельта икс плюс дельта икс в квадрате поделить на дельта икс.</segment> <segment id='82' features='math_tags' state='active'>Ну, если почленно поделить, получается предел при дельта икс, стремящимся к нулю, два икс плюс дельта икс.</segment> <segment id='83' features='math_tags' state='active'>Все, вот так получается.</segment> <segment id='84' features='math_tags' state='active'>Ну и дальше понятно, что если дельта икс стремится к нулю, то вот и от стремится к нулю.</segment> <segment id='85' features='math_tags' state='active'>Икс-то фиксированная величина, да?</segment> <segment id='86' features='math_tags' state='active'>Говорим: “давайте найдем производную в какой-то точке икс”.</segment> <segment id='87' features='math_tags' state='active'>Поэтому вот эта величина фиксирована, а вот эта стремится к нулю при дельта икс стремящимся к нулю.</segment> <segment id='88' features='math_tags' state='active'>Поэтому, даже не очень понимая, что такое предел, мы догадываемся, что получается вот так.</segment> <segment id='89' features='math_tags' state='active'>Давайте посмотрим дальше.</segment> <segment id='90' features='math_tags' state='active'>Что происходит с икс куб?</segment> <segment id='91' features='math_tags' state='active'>Икс куб штрих – это предел при дельта икс, стремящимся к нулю, икс плюс дельта икс в кубе минус икс в кубе поделить на дельта икс.</segment> <segment id='92' features='math_tags' state='active'>Ну, если мы сейчас раскроем скобки, да, икс куб уйдет, и останется что?</segment> <segment id='93' features='math_tags' state='active'>Предел при дельта икс, стремящимся к нулю, будет три икс квадрат дельта икс плюс три икс дельта икс в квадрате плюс дельта икс в кубе поделить на дельта икс.</segment> <segment id='94' features='math_tags' state='active'>Ну, давайте упростим еще.</segment> <segment id='95' features='math_tags' state='active'>Предел при дельта икс, стремящимся к нулю, поделим на дельта икс.</segment> <segment id='96' features='math_tags' state='active'>Останется три икс квадрат плюс три икс умножить на дельта икс плюс дельта икс в квадрате.</segment> <segment id='97' features='math_tags' state='active'>Ну и что мы с вами видим?</segment> <segment id='98' features='math_tags' state='active'>Вот это вот просто некоторое число, да.</segment> <segment id='99' features='math_tags' state='active'>Икс у нас фиксированная величина, это икс – это та точка, в которой мы берем производную, это фиксированное число.</segment> <segment id='100' features='math_tags' state='active'>Тут фиксированное число умножить на дельта икс.</segment> <segment id='101' features='math_tags' state='active'>Если вы фиксированное число умножаете на что-то, что стремится к нулю, понятно, что это слагаемое стремится к нулю.</segment> <segment id='102' features='math_tags' state='active'>А тут маленькая, да еще в квадрате, тем более стремится к нулю.</segment> <segment id='103' features='math_tags' state='active'>Поэтому это стремится к нулю, это стремится к нулю, и весь предел равен три икс квадрат.</segment> <segment id='104' features='math_tags' state='active'>Ну а дальше, особенно для тех, кто хорошо знает бином Ньютона, ровно также доказываются все формулы с произвольной степенью еп.</segment> <segment id='105' features='math_tags' state='active'>Да, если вы знаете, что икс плюс дельта икс четвертой степени – это икс в четвертой плюс четыре икс в кубе дельта икс плюс шесть икс квадрат дельта икс квадрат плюс четыре икс дельта икс куб плюс дельта икс в четыре, да, то точно так же вы сразу получаете, что икс в четыре штрих равно четыре икс куб.</segment> <segment id='106' features='math_tags' state='active'>Ну и так далее.</segment> <segment id='107' features='math_tags' state='active'>Все, что нужно, чтобы доказать любую такую формулу – это просто знание того, как раскладывается бином Ньютона.</segment> <segment id='108' features='math_tags' state='active'>Вот.</segment> <segment id='109' features='math_tags' state='active'>Но на самом деле эти формулы используются не только для целых ка, но это уже отдельный вопрос, почему это работа для нецелых ка, сейчас совсем по-простому, в общем виде, я вам все равно этого не докажу, ну, по крайней мере, вот, после того, что я вам сказал, чувствуется, что это, ну, довольно простая вещь, да.</segment> <segment id='110' features='math_tags' state='active'>И берешь е не с потолка откуда-то, что это действительно можно обосновать.</segment> <segment id='111' features='math_tags' state='active'>Хорошо, поехали в тригонометрию.</segment> <segment id='112' features='math_tags' state='active'>Чтобы более-менее честно поговорить про производную тригонометрических функций, нужно кое-что понимать хотя бы на пальцах про синус.</segment> <segment id='113' features='math_tags' state='active'>Физики это хорошо понимают, еще где-то, не знаю, с класса восьмого-девятого, в которых синус появился.</segment> <segment id='114' features='math_tags' state='active'>Что синус икс при маленьких икс это примерный икс.</segment> <segment id='115' features='math_tags' state='active'>Ну, понятно, что речь идёт про измерение всего в радианах, да.</segment> <segment id='116' features='math_tags' state='active'>Что если угол маленький, то синус – это примерно угол.</segment> <segment id='117' features='math_tags' state='active'>Причем для того, чтобы прочувствовать, что это работает довольно долго, даже для угла тридцать градусов пи на шесть, это с хорошей точностью верно.</segment> <segment id='118' features='math_tags' state='active'>То, что пи – это примерно три, поэтому синус пи на шесть – это примерно пи на шесть, то есть примерно одна вторая, да.</segment> <segment id='119' features='math_tags' state='active'>То есть, даже для такого довольно большого угла, как пи на шесть, тот факт, что синус икс – это примерно икс, работает все еще довольно с хорошей точностью, да.</segment> <segment id='120' features='math_tags' state='active'>Поэтому физики это очень активно используют.</segment> <segment id='121' features='math_tags' state='active'>У них часто углы бывают не очень большие, поэтому синус легко заменяют на… просто на аргумент.</segment> <segment id='122' features='math_tags' state='active'>Да.</segment> <segment id='123' features='math_tags' state='active'>Например, там, в каких-нибудь этих колебаниях математического маятника, и так далее.</segment> <segment id='124' features='math_tags' state='active'>Вот откуда все это берется?</segment> <segment id='125' features='math_tags' state='active'>Это довольно простая вещь, ну, если не очень строго, на пальцах, с этим разбираться.</segment> <segment id='126' features='math_tags' state='active'>Вот, смотрите.</segment> <segment id='127' features='math_tags' state='active'>Есть
окружность, тригонометрическая, наша любимая, да, единичного радиуса.</segment> <segment id='128' features='math_tags' state='active'>Вы говорите: “возьмем какой-нибудь маленький угол икс”.</segment> <segment id='129' features='math_tags' state='active'>Так?</segment> <segment id='130' features='math_tags' state='active'>Тогда
длина вот такого перпендикулярчика – это синус икс.</segment> <segment id='131' features='math_tags' state='active'>Так?</segment> <segment id='132' features='math_tags' state='active'>А что такое икс?</segment> <segment id='133' features='math_tags' state='active'>Икс – это длина вот такой вот дуги.</segment> <segment id='134' features='math_tags' state='active'>И вот тут как-то становится более-менее наглядно, что если угол маленький, то длина такого перпендикулярчика и длина такой дужки – это почти одно и то же.</segment> <segment id='135' features='math_tags' state='active'>И отношение синус икс к икс стремится к единичке.</segment> <segment id='136' features='math_tags' state='active'>Но можно это сделать еще чуть-чуть более строго.</segment> <segment id='137' features='math_tags' state='active'>Знаете, как?</segment> <segment id='138' features='math_tags' state='active'>Можно рассмотреть вот такой вот треугольник.</segment> <segment id='139' features='math_tags' state='active'>Давайте его как-нибудь назовем.</segment> <segment id='140' features='math_tags' state='active'>OAB.</segment> <segment id='141' features='math_tags' state='active'>Есть треугольник OAB.</segment> <segment id='142' features='math_tags' state='active'>OA – это единичка, высота равна синусу, поэтому площадь этого треугольника OAB – это просто синус икс пополам.</segment> <segment id='143' features='math_tags' state='active'>Так?</segment> <segment id='144' features='math_tags' state='active'>Можно рассмотреть этот сектор.</segment> <segment id='145' features='math_tags' state='active'>А этот сектор – это просто сектор с углом икс, и довольно простые геометрические соображения говорят, что площадь этого сектора – это икс пополам.</segment> <segment id='146' features='math_tags' state='active'>Ну, потому что площадь почти очевидно линейно зависит от угла, да.</segment> <segment id='147' features='math_tags' state='active'>И когда этот угол станет два пи, то площадь станет пи, да.</segment> <segment id='148' features='math_tags' state='active'>Значит, площадь в два раза меньше, чем угол, если радиус равен единичке.</segment> <segment id='149' features='math_tags' state='active'>То есть площадь сектора – это икс пополам.</segment> <segment id='150' features='math_tags' state='active'>И чтоб прям совсем-совсем стало наглядно, можно рассмотреть вот такой вот прямоугольный треугольник.</segment> <segment id='151' features='math_tags' state='active'>Если этот угол икс, тут единичка, то вот такой катет равен чему?</segment> <segment id='152' features='math_tags' state='active'>Чему равен катет, лежащий против угла икс, если этот катет равен единичке?</segment> <segment id='153' features='math_tags' state='active'>То тот катет – это просто тангенс, да.</segment> <segment id='154' features='math_tags' state='active'>У нас получается, что вот такой большой прямоугольный треугольник имеет площадь тангенс икс пополам.</segment> <segment id='155' features='math_tags' state='active'>Получается, что у нас для угла икс, - ну, понятно, что мы рассматриваем угол из первой четверти, да, - верно следующее: синус икс пополам меньше, чем икс пополам и меньше, чем тангенс икс пополам.</segment> <segment id='156' features='math_tags' state='active'>Да.</segment> <segment id='157' features='math_tags' state='active'>Вот, во-первых, пополам их все можно убрать, а во-вторых, смотрите.</segment> <segment id='158' features='math_tags' state='active'>Вот из этого неравенства, да, мы получаем, что синус икс делить на икс меньше единички.</segment> <segment id='159' features='math_tags' state='active'>А вот из этого неравенства мы получаем, что тангенс икс делить на икс больше единички.</segment> <segment id='160' features='math_tags' state='active'>То есть, синус икс делить на икс больше, чем косинус икс.</segment> <segment id='161' features='math_tags' state='active'>А вот это прям очень хорошая оценочка, да.</segment> <segment id='162' features='math_tags' state='active'>Мы зажали синус икс делить на икс между единичкой и косинусом.</segment> <segment id='163' features='math_tags' state='active'>А если угол очень маленький, то понятно, что косинус – это почти один.</segment> <segment id='164' features='math_tags' state='active'>Да?</segment> <segment id='165' features='math_tags' state='active'>Если тут единичка, а тут почти один, то это тем более почти один, оно лежит между почти один и один.</segment> <segment id='166' features='math_tags' state='active'>Вот такие вот соображения.</segment> <segment id='167' features='math_tags' state='active'>Понятно, что не очень строгие, но позволяющие прочувствовать, почему синус икс делить на икс стремится к единице.</segment> <segment id='168' features='math_tags' state='active'>И теперь посмотрим, как это помогает быстро получить производные синуса и косинуса.</segment> <segment id='169' features='math_tags' state='active'>Берем синус икс штрих.</segment> <segment id='170' features='math_tags' state='active'>Что это такое?</segment> <segment id='171' features='math_tags' state='active'>Это предел при дельта икс стремящимся к нулю.</segment> <segment id='172' features='math_tags' state='active'>Синус икс плюс дельта икс минус синус икс поделить на дельта икс.</segment> <segment id='173' features='math_tags' state='active'>Ну и дальше либо вы заучили эти формулы,
либо вы понимаете, откуда они берутся и быстро выводите.</segment> <segment id='174' features='math_tags' state='active'>Если вообще не любите, до сих пор не полюбили тригонометрию, посмотрите вон то видео.</segment> <segment id='175' features='math_tags' state='active'>В общем, есть формула разности синусов, что синус альфа минус синус бетта может быть свернуто в произведение, да.</segment> <segment id='176' features='math_tags' state='active'>В данном случае получается, что предел при дельта икс, стремящимся к нулю, и в
числителе будет дважды косинус икс плюс дельта икс пополам на синус дельта икс пополам.</segment> <segment id='177' features='math_tags' state='active'>То есть, косинус полусуммы на синус полуразности, да.</segment> <segment id='178' features='math_tags' state='active'>Ну, не знаю, кто любит учить – заучивайте.</segment> <segment id='179' features='math_tags' state='active'>Поделить на дельта икс.</segment> <segment id='180' features='math_tags' state='active'>И теперь, смотрите, щас будет небольшая манипуляция.</segment> <segment id='181' features='math_tags' state='active'>Давайте прямо здесь это сделаем.</segment> <segment id='182' features='math_tags' state='active'>Ну, давайте вот эту двоечку отправим вот сюда.</segment> <segment id='183' features='math_tags' state='active'>Терь смотрите, что тут написано.</segment> <segment id='184' features='math_tags' state='active'>Написано “синус чего-то маленького поделить на это что-то маленькое”.</segment> <segment id='185' features='math_tags' state='active'>И мы только что поняли, что при дельта икс, стремящимся к нулю, это отношение будет стремиться к единичке.</segment> <segment id='186' features='math_tags' state='active'>То есть, при маленьких дельта икс, вот это вот примерно один, да.</segment> <segment id='187' features='math_tags' state='active'>И опять же, при маленьких дельта икс, вот это вот просто примерно икс.</segment> <segment id='188' features='math_tags' state='active'>И поэтому получается, что если дельта икс стремится к нулю, то вот это стремится просто к косинусу, а это стремится просто к единичке.</segment> <segment id='189' features='math_tags' state='active'>Вот так и получается факт про то, что производная синуса –  это косинус.</segment> <segment id='190' features='math_tags' state='active'>Точно так же, ну, давайте потратим минутку времени, доказывают, что производная
косинуса – это минус синус.</segment> <segment id='191' features='math_tags' state='active'>Ну, смотрите.</segment> <segment id='192' features='math_tags' state='active'>Косинус икс штрих – предел при дельта икс, стремящимся к нулю, косинус икс плюс дельта икс минус косинус икс поделить на дельта икс.</segment> <segment id='193' features='math_tags' state='active'>Ну, пользуемся формулой разности косинусов, получаем предел при дельта икс, стремящимся к нулю, дважды.</segment> <segment id='194' features='math_tags' state='active'>Там что получается, да?</segment> <segment id='195' features='math_tags' state='active'>Косинус суммы – это собственно косинус минус синус на синус, косинус разности – это косинус на косинус плюс синус на синус.</segment> <segment id='196' features='math_tags' state='active'>И когда вы из одного вычтете другое, будет минус два, да?</segment> <segment id='197' features='math_tags' state='active'>Минус
два, синус полусуммы на синус полуразности.</segment> <segment id='198' features='math_tags' state='active'>Точно так же, вот это
вот стремится к единичке, да?</segment> <segment id='199' features='math_tags' state='active'>Потому что двоечку отправили сюда, и получается синус дельта икс пополам поделить на дельта икс
пополам.</segment> <segment id='200' features='math_tags' state='active'>Вот то, что ты обвел, стремится к единичке.</segment> <segment id='201' features='math_tags' state='active'>Это стремится просто к синусу, потому что дельта икс полам – это мало.</segment> <segment id='202' features='math_tags' state='active'>Ну и
остается минус синус.</segment> <segment id='203' features='math_tags' state='active'>Понятно?</segment> <segment id='204' features='math_tags' state='active'>Вот основные производные, да.</segment>
<segment id='205' features='math_tags' state='active'>Производная из одночленов и производная от синуса и косинуса.</segment>
<segment id='206' features='math_tags' state='active'></segment>    </body>
</document>